 \input mestrucs.tex
\usepackage{fp,ifthen,spreadtab}
\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage{fourier} % math & rm
%\usepackage{amsthm,amsfonts,amsmath,amssymb,textcomp}
%\definecolor{orange}{rgb}{0.99,0.69,0.07}
\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.


\pagestyle{fancy}
\renewcommand\headrulewidth{0pt}
\fancyhead[L]{}
\fancyhead[R]{}
%\fancyfoot[C]{Rubrique \LaTeX}
\fancyfoot[R]{
 \includegraphics[scale=0.05]{mathGM_logo.ps}
 }
 \fancyfoot[L]{
\text{www.mathGM.fr}
 }


 \renewcommand{\arraystretch}{1.5}






\begin{document} {\noindent {\textbf{1STMG} \hfill
\begin{minipage}{2cm}
\includegraphics[scale=0.2]{mathGM_logo.ps}
\end{minipage}
}
}\\
\hrule
\begin{center}
{\Large \bf MATHEMATIQUES}\\
{\large \bf E3C : dérivation (2), corrigé} \\
\end{center}
\hrule \vspace*{0,8cm}


\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item Le bénéfice est donné par $b(x)=r(x)-C(x)$. Ainsi, 
  
  \begin{minipage}{10cm}

  \begin{eqnarray*}
  % \nonumber to remove numbering (before each equation)
    B(x) &=& 108x-(x^3-30x^2+300x) \\
     &=& 108x-x^3+30x^2-300x \\
     &=& -x^3+30x^2-192x
     \end{eqnarray*}
  \end{minipage}
   \begin{minipage}{6cm}
\postitpp{6cm}{N'oubliez pas !}{
N'oubliez pas les parenthèses autour de $x^3-30x^2+300x$. Quand les parenthèses sont précédées d'un signe $-$, on les enlève en changeant les signes (on distribue un coefficient $-1$ sur chacun des termes, ce qui a pour effet de changer les signes). }
\end{minipage}~\\
  \item $B$ est une fonction polynôme du troisième degré. Sa dérivée est donnée par : \\
\begin{minipage}{10cm}

  \begin{eqnarray*}
  % \nonumber to remove numbering (before each equation)
    B'(x) &=& -3x^2+30\times 2x -192 \\
     &=& -3x^2+60x-192
     \end{eqnarray*}
\end{minipage}
  \begin{minipage}{6cm}
\postitpp{6cm}{A savoir}{
$\bullet~$ Si $u(x)=x^3$, alors $u'(x)=3x^2$,\\
$\bullet~$ Si $v(x)=x^2$, alors $v'(x)=2x$.\\
$\bullet~$ Si $w(x)=x$, alors $w'(x)=1$ }
\end{minipage}~\\   
Pour vérifier qu'il s'agit bien de l'expression donnée, on développe :

  \begin{eqnarray*}
  % \nonumber to remove numbering (before each equation)
    3(4-x)(x-16)&=& (12-3x)(x-16) \\
     &=& 12x-192-3x^2+48x\\
     &=&-3x^2+60x-192\\
     &=&B'(x)
     \end{eqnarray*}
     On a donc bien pour tout réel $x$ de $[0~;~20]$ : $$B'(x)=3(4-x)(x-16)$$
     
  \item La valeur qui annule $4-x$ est 4 et celle qui annule $x-16$ est 16. On en déduit le tableau de variations de la fonction $B$ sur l'intervalle $[0~;~20]$ en utilisant la règle pour les signes de fonctions affines :
      
      
      
\begin{minipage}{12cm}

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}%[scale=0.6]
	  \tkzTabInit{$x$/1,$3$/1,$4-x$/1,$x-16$/1,$B'(x)$/1,$B(x)$/2.5}{$0$,$4$,$16$,$+\infty$}
  \tkzTabLine{,+,t,+,t,+}
  \tkzTabLine{,+,z,-,t,-}
  \tkzTabLine{,-,t,-,z,+}
  \tkzTabLine{,-,z,+,z,-}
 	  \tkzTabVar{+/$0$,-/$-352$,+/$512$,-/$160$}
 \tkzTabVal[draw]{2}{3}{0.5}{$8$}{$-128$}
 \tkzTabVal[draw]{3}{4}{0.5}{$10$}{$80$}
 	  %\tkzTabIma{1}{3}{2}{0}
	\end{tikzpicture}
      \end{center}
\end{minipage}
 \begin{minipage}{5cm}
\postitpp{5cm}{Conseil}{
Les nombres $0$, $-352$, $512$ et $160$ sont les images des nombres 0, 4, 16 et 20. Utilisez votre calculatrice pour les calculer. }
\end{minipage}~\\ 
\newpage
  \begin{minipage}{10cm}
  \item Pour obtenir un bénéfice maximal l’entreprise doit fabriquer et vendre 16 tonnes. Le bénéfice sera de 512 milliers d’euros.\\
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{6cm}
\postitpp{6cm}{Remarque}{
C'est le tableau de variations qui donne cette information. Attention,les images sont en milliers d'euros. }
\end{minipage}~\\ 
      
  \item On a $B(8)=-8^3+30\times 8^2-192\times 8=-128$ et $B(10)=-10^3+30\times 10^2-192\times 10=80$.\\
  On en déduit que  le directeur commercial se trompe et que le chef de production a raison.
\end{enumerate}
\end{document}

